---
title: Penguatan Kapasitas Wartawan di Bidang Teknologi Guna Menjaga Kebebasan dan
  Beretika Media
date: 2011-09-16 11:08:00 +07:00
nomor: 507
foto: /static/img/hibahcmb/507.jpg
nama: Aliansi Jurnalis Independent (AJI) Kota Ternate
lokasi: Ternate, Maluku Utara
dana: 200 Juta Rupiah
topik: Kebebasan dan etika bermedia
durasi: Januari-Juni 2011
deskripsi: Perkembangan ilmu pengetahuan dan teknologi di Indonesia terlihat sangat
  berdampak terhadap perubahan prilaku sosial masyarakat, terutama dalam mengkomsumsi
  informasi yang diberikan media. Tak jarang banyak masyarakat yang telah menjadikan
  pemberitaan sebuah media menjadi sebuah kebutuhan hidup yang harus dipenuhi setiap
  hari. Perubahan sosial ini juga berdampak pula terhadap upaya memperoleh bahan informasi
  yang dilakukan wartawan. Banyak wartawan yang sudah menjadikan teknologi sebagai
  sarana penting guna mengejar bahan berita/informasi. Di Maluku Utara, hampir 100
  persen wartawan juga telah menjadikan sarana teknologi seperti heandphone, dan Internet
  sebagai sarana untuk memperoleh bahan informasi. Tak heran hasil pemberitaan wartawan
  di maluku utara kadangkala merupakan hasil wawancara melalui pengunaan sarana tersebut.
  Akibatnya tak jarang banyak wartawan yang terjebak pada informasi yang bersifat
  tak imbang dan bohong berpotensi terjadi gugatan hukum. Oleh karenanya Program yang
  kami tawarkan dimaksudkan untuk menguatkan kapasitas wartawan di maluku utara dalam
  pengunaan sarana teknologi dalam memperoleh bahan berita yang sesuai dengn kaidah-kaidah
  jurnalistik dan membela kepentingan publik.
masalah: Maluku Utara merupakan provinsi di bagian timur Indonesia yang memiliki jumlah
  penduduk kurang lebih 1,7 juta di tahun 2011. Di wilayah ini setidaknya terdapat
  6 media cetak harian, 8 media cetak mingguan, 7 radio, dan 12 koresponden media
  televisi Nasional yang memberikan kebutuhan informasi dan berita setiap hari kepada
  masyarakat. Jumlah wartawan aktif di provinsi inipun tercatat kurang lebih 150 orang
  yang selalu melakukan kegiatan jurnalistik. Sarana yang selalu digunakan pun tidak
  lain adalah alat teknologi seperti heandphone dan Internet. Kondisi inilah yang
  kemudian menjadi pendukung perubahan sosial masyarakat di Maluku Utara terutama
  dalam memenuhi kebutuhan informasi dan berita. Pemenuhan kebutuhan tersebut tidak
  lain merupakan hasil pemberitaan kerja wartawan mengunakan sarana teknologi itu.
  Oleh karenanya itu, kami (AJI Kota Ternate) memandang perlu ada suatu kegiatan yang
  bertujuan mendorong untuk tercipatnya penguatakan kapasitas wartawan di maluku utara
  dalam pengunaan sarana teknologi dalam memperoleh bahan berita yang sesuai dengn
  kaidah-kaidah jurnalistik dan membela kepentingan publik.
solusi: |-
  Untuk mengatasi masalah tersebut kegiatan-kegiatan yang akan dilakukan di antaranya adalah:
  1. Fokus Grub Diskusi (FDG)
  Tujuan kegiatan ini tidak lain yaitu
  – Meningkatkan kapasitas wartawan di Maluku Utara dalam mengunakan teknologi guna pemenuhan kebutuhan informasi dan berita kepada publik sesuai dengan kaidah kaidah jurnalistik.
  – Mendorong persamaan persebsi pengunaan teknologi di kalangan wartawan yang berbasis kepentingan publik, keseimbangan dan kebenaran.
  – Lahirnya pemberitaaan yang sesuai dengan kaidah-kaidah jurnalistik
  2. Pelatihan
  – Meningkatkan kapasitas wartawan di bidang teknologi informasi.
  – Terbentuknya media sosial oleh peserta pelatihan di sarana internet.
  – Tersebarnya informasi atau berita yang sesuai dengan kaidah jurnalistik.
  3. Penerbitan buku “pentingnya teknologi dalam melahirkan karya jurnalistik yang seimbang dan sehat”.
  – Terciptanya karya nyata dalam memandang hubungan teknologi dalam pemenuhan kebutuhan informasi atau berita untuk publik
  Pihak yang akan menerima manfaat dari proyek ini adalah wartawan baik media cetak maupun elektronik di Maluku Utara. Namun output/hasil dari kegiatan ini secara umum mengungtungkan Masyarakat maluku utara terutama dalam pemenuhan kebutuhan informasi atau berita.
sukses: |-
  Pencapaian keberhasilan akan diukur melalui kegiatan monitoring dan evaluasi setiap pelaksanaan kegiatan dengan melibatkan secara langsung tim kerja dan peserta kegiatan.
  1. FGD (Focus Grub Discusi)
  – Terciptanya pemahaman pengunaan teknologi yang baik di wartawan dalam pemenuhan kebutuhan informasi atau berita untuk publik.
  – Tersosialiasinya kaidah-kaidah jurnalistik secara baik
  – Terjalinnya kemitraan strategis di kalangan wartawan maluku utara yang membela kepentingan publik.
  2. Pelatihan
  – Lahirnya media sosial yang menampilkan berita lokal di internet yang merupakan hasil karya wartawa.
  3. Penerbitan Buku
  – Lahirnya karya nyata tentang “pentingnya teknologi dalam melahirkan karya jurnalistik yang seimbang dan sehat”.
organisasi: Aliansi Jurnalis Independent (AJI) Kota Ternate
target: wartawan baik media cetak maupun elektronik di Maluku Utara. Namun Output/hasil
  dari kegiatan ini secara umum mengungtungkan Masyarakat maluku utara terutama dalam
  pemenuhan kebutuhan informasi atau berita.
---


### {{ page.nohibah }} - {{ page.title }}

---
